\documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 2 : Tarification a priori} \\ Modèles linéaires généralisés - Validation }

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

% \begin{frame}{Valider le modèle ?}
% \begin{itemize}
% 	\item  Which type of criterion can be used to assess the fitting properties of a GLM?
% 	\item  Basic idea: look at the residuals
% 	\begin{equation*}
% 	\widehat{\varepsilon}_i = Y_i - \widehat{Y}_i 
% 	\end{equation*}
% 	with $\widehat{Y}_i = g^{-1} \left( X_i^T \widehat{\beta}\right)$. $\widehat{\varepsilon}_i$ can be seen as estimations of $\varepsilon_i = Y_i - \esp \left[ Y_i\mid X_i\right]$ 
% 	\item  Model correct $\Rightarrow$ residuals ``close to 0''. 
% 	\item  \alert{Careful!}
% 	\begin{itemize}
% 		\item $\varepsilon_i$ are NOT Gaussian 
% 		\item $\varepsilon_i$ do NOT have the same variance \\
% 		\quad $\hookrightarrow$ $\widehat{\varepsilon}_i$ should be properly {\blue {normalized}}. 
% 	\end{itemize}
% \end{itemize}
% \end{frame}

\begin{frame}{Modèle saturé}
\begin{itemize}
	\item $\mathcal M$ : modèle considéré
	\item $\widetilde{\mathcal M}$ : {\blue modèle saturé} = GLM  à $n$ paramètres avec même distribution et même fonction de lien que $\mathcal M$
	\item $\widetilde{\beta}$ = EMV dans le modèle $\widetilde{\mathcal M}$
	\[
	X' D \left(Y - g^{-1}(X \widetilde{\beta})\right) = 0  \ \Leftrightarrow  \ Y = g^{-1}(X \widetilde{\beta}) 
	\]
	\item Pour tout $i$, $Y_i = g^{-1}(\widetilde Y_i)$, avec $\widetilde Y_i$ = valeur ajustée dans $\mathcal{M}$
\end{itemize}
\vspace{0.5em}
\only<2>{
\begin{block}{}
\begin{center}
Modèle saturé = modèle parfaitement ajusté aux données
\end{center}
\end{block}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Déviance et théorème de Wilks}
\begin{itemize}
	 \item $\widehat{\ell}$ = vraisemblance du modèle $\mathcal M$ ; $\widetilde{\ell}$ = vraisemblance du modèle $\widetilde{\mathcal M}$
	\item Test de rapport de vraisemblance ?
	\[
	\log(\lambda) = \widetilde{\ell} - \widehat{\ell}
	\]

\end{itemize}
\begin{block}{Théorème de Wilks}
Si les hypothèses du GLM sont vérifiées, alors 
\[2 \log( \lambda) \xrightarrow[n \to \infty]{\mathcal L} \chi^2_{n-p}
\]
\end{block}
\begin{itemize}
	\item {\blue Déviance }
	\[
\Delta =2\log(\lambda)
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Résidus de la déviance}
\begin{itemize}
	\item {\blue Déviance} 
\begin{eqnarray*}
\Delta =2\sum_{i=1}^n\frac{Y_i\left(\widetilde{\theta}_i - \widehat{\theta}_i\right) + a(\widetilde{\theta}_i) - a(\widehat{\theta}_i)}{\phi} = \sum_{i=1}^n \delta_i^2 \, . 
\end{eqnarray*}

\item {\blue Résidus de la déviance (\og{} deviance residuals \fg{})} 
\[
\delta_i = \mathrm{sign}(y_i - \mu_i) \sqrt{\delta_i^2}
\]

	\item Analyse des deviance residuals : 
	\[
	\esp[\Delta] = \sum_{i=1}^n\esp[\delta_i^2] = n-p \ \Rightarrow \delta_i^2 =\approx \frac{n-p}{n} \approx 1 
	\]
	Si $\vert \delta_i \vert$ est très grand par rapport à 1, l'observation $i$ contribue au mauvais ajustement. 

% où 
% \[
% \delta_i^2 = 2\frac{Y_i\left(\widetilde{\theta}_i - \widehat{\theta}_i\right) + a(\widetilde{\theta}_i) - a(\widehat{\theta}_i)}{\phi} \, . 
% \]
\end{itemize}
% \begin{block}{Théorème de Wilks (bis)}
% \[
% \Delta  \xrightarrow[n \to \infty]{\mathcal L} \chi^2_{n-p}
% \]
% \end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}{Validation du modèle}
% \begin{itemize}
% 	% \item Test du $\chi^2$ pour la déviance 
% 	% \begin{eqnarray*}
% 	% H_0 &\colon &\text{le modèle $\mathcal M$ est aussi bon que le modèle $\widetilde{\mathcal M}$} \\
% 	% \quad &\text{vs}& \quad \\
% 	% H_1 &\colon & \text{le modèle $\mathcal M$ n'est pas aussi bon que le modèle $\widetilde{\mathcal M}$} 
% 	% \end{eqnarray*}


% \end{itemize}
% \end{frame}
	% \begin{block}{Deviance}
	% Let $\widetilde{\theta}_i$ be such that $a'(\widetilde{\theta}_i) = Y_i$ and define 
	% \begin{equation*}
	% \delta_i^2 = \frac{2Y_i \left(\widetilde{\theta_i} - \widehat{\theta}_i \right) + a \left( \widetilde{\theta}_i\right)- a \left( \widehat{\theta}_i\right)}{\widehat{\phi}}
	% \end{equation*}
	% The defiance $\Delta$ is defined as
	% \begin{equation*}
	% \Delta = \sum_{i=1}^n \delta_i^2
	% \end{equation*}
	% \end{block}
	% \begin{itemize}
	% 	\item  Let $\widehat{l}$ be the value of the log-likelihood for the MLE $\widehat{\theta}$ and $\widetilde{l}$ the value for $\widetilde{\theta}$, that is
	% 	\begin{equation*}
	% 	\widehat{l} = \sum_{i=1}^n \frac{Y_i \widehat{\theta}_i - a\left( \widehat{\theta}_i\right)}{\phi} \ \text{ and } \ \widetilde{l} = \sum_{i=1}^n \frac{Y_i \widetilde{\theta}_i - a\left( \widetilde{\theta}_i\right)}{\phi}
	% 	\end{equation*}
	% 	\item  Then, {\blue $\Delta = 2 \left( \widetilde{l} - \widehat{l}\right)$} $\rightarrow$ $\Delta$ is a difference of likelihood. 
	% \end{itemize}
%\end{frame}

% \begin{frame}{Model selection}{Asymptotic properties of $\Delta$}
% \begin{block}{Deviance for model checking}
% If the model is correctly specified (that is if the GLM assumption holds), then 
% \begin{equation*}
% \Delta \sim \chi^2_{n-p} 
% \end{equation*}
% where $p$ is the number of parameters of the GLM. 
% \end{block}

% \begin{itemize}
% 	\item  Typically, if the model is correct, $\Delta$ should be not too far from $n-p$ and the indivual terms $\delta_i^2$ should be small. \\
% 	\quad $\hookrightarrow$ a value of $\delta_i^2$ much larger than 1 indicates that the observation $i$ may contribute to a lack of fit.  
% \end{itemize}
% \end{frame}
\end{document}